\chapter{Modelo de Casos de Uso}
\label{sec-casos-de-uso}

% Define contador e identificador para casos de uso.
% Usar \UC\label{rf-nome-do-label} para cada caso de uso definido.
\newcounter{uccount}
\renewcommand*\theuccount{UC-\arabic{uccount}}
\newcommand*\UC{\refstepcounter{uccount}\theuccount}
\setcounter{uccount}{0}

O modelo de casos de uso corresponde a uma tentativa de descrever a relação das funcionalidades do sistema com cada um de seus atores. Os atores identificados no contexto deste projeto estão descritos na Tabela~\ref{tbl-casos-de-uso-atores}.

% Tabela de atores.
\begin{longtable}{|p{3cm}|p{12cm}|}
	\caption{Descrição dos atores envolvidos nos casos de uso.}
	\label{tbl-casos-de-uso-atores} \\\hline 
	
	% Cabeçalho e repetição do mesmo em cada nova página. Manter como está.
	\rowcolor{lightgray}
	\textbf{Ator} & \textbf{Descrição} \\\hline		
	\endfirsthead
	\hline
	\rowcolor{lightgray}
	\textbf{Ator} & \textbf{Descrição} \\\hline		
	\endhead
	
	% Especificar os atores abaixo, substituindo os exemplos.
	Secretário(a) & Responsável por manusear o sistema. Inclui o(a) coordenador(a) e o(a) subcoordenador(a), que podem substituir o(a) secretário(a) na ausência deste(a). \\\hline
	
	Administrador(a) & Responsável por cadastrar os PPGs e indicar o(a) coordenador(a) e o(a) secretário(a). \\\hline
	
\end{longtable}

A seguir, são apresentados os diagramas de casos de uso e descrições associadas.
A Figura~\ref{fig-caso-uso-c2d} apresenta o diagrama de casos de uso do módulo C2D.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth]{figuras/fig-caso-uso-c2d.png}
	\caption{Diagrama de Casos de Uso do sistema.}
	\label{fig-caso-uso-c2d}
\end{figure}

A seguir, são apresentadas as descrições de cada um dos casos de uso identificados dentro do C2D. Os casos de uso cadastrais de baixa complexidade, envolvendo inclusão, consulta, alteração e exclusão (CRUDs), são descritos na Tabela~\ref{tbl-casos-de-uso-01-cruds}.

% Tabela de casos de uso cadastrais.
\begin{longtable}{|c|p{2.5cm}|p{6cm}|p{2.2cm}|p{2cm}|}
	\caption{Caso de uso cadastrais do sistema.}
	\label{tbl-casos-de-uso-01-cruds} \\\hline 
	
	% Cabeçalho e repetição do mesmo em cada nova página. Manter como está.
	\rowcolor{lightgray}
	\textbf{Id} & \textbf{Nome} & \textbf{Ações} & \textbf{Requisitos} & \textbf{Classes} \\\hline	
	\endfirsthead
	\hline
	\rowcolor{lightgray}
	\textbf{Id} & \textbf{Nome} & \textbf{Ações} & \textbf{Requisitos} & \textbf{Classes} \\\hline	
	\endhead
	
	% Especificar os atores abaixo, substituindo os exemplos.
	
	\UC\label{uc-cadastro-ppg} & Cadastrar PPG & 
		\begin{itemize}[nosep,leftmargin=8mm]\vspace{-6mm}
		\item[(I)] Não pode haver duplicidade no atributo nome, um acadêmico só pode ser indicado para um cargo (coordenador(a) ou secretário(a));
		\item[(C)] Sem restrições;
		\item[(A)] Não pode haver duplicidade no atributo nome, um acadêmico só pode ser indicado para um cargo (coordenador(a) ou secretário(a));
		\item[(E)] Não pode ser excluído se estiver relacionado com outros dados do C2D.
		\vspace{-4mm}\end{itemize}
	& \ref{us-cadastro-ppg}
	& PPG e Academic
	\\\hline
	
	\UC\label{uc-classificacao-qualis} & Cadastrar classificação da Qualis & 
		\begin{itemize}[nosep,leftmargin=8mm]\vspace{-6mm}
			\item[(I)] Não pode haver duplicidade no atributo nome;
			\item[(C)] Sem restrições;
			\item[(A)] Não disponível;
			\item[(E)] Sem restrições.
		\vspace{-4mm}\end{itemize}
		& \ref{us-cadastrar-niveis-classificacao}
		& Qualis, Qualis Vigência e PPG
		\\\hline
			
	\UC\label{uc-regra-classificacao} & Cadastrar regras de classificação & 
	\begin{itemize}[nosep,leftmargin=8mm]\vspace{-6mm}
		\item[(I)] As pontuações informadas devem ser positivas;
		\item[(C)] Sem restrições;
		\item[(A)] Sem restrições;
		\item[(E)] Sem restrições.
		\vspace{-4mm}\end{itemize}
	& \ref{us-regras-classificacao}
	& Regra e PPG
	\\\hline	
\end{longtable}

Os casos de uso deste subsistema que não se encaixam na categoria acima são
descritos nas páginas subsequentes.

\newpage
\begin{center}\textbf{Descrição de Caso de Uso}\end{center}

\noindent\textbf{Projeto:} \imprimirtitulo \\
\textbf{Identificador:} \UC\label{uc-importar-veiculos} \\
\textbf{Nome:} Importar Veículos \\
\textbf{Descrição:} Criar relação entre a classificação da Qualis com os veículos de publicação.\\

% Tabela de descrição de um caso de uso.
\begin{longtable}{|p{2.3cm}|p{2.5cm}|p{10cm}|}
	\caption{Fluxos de eventos normais para o caso de uso 05.}
	\label{uc-importar-veiculos-tabela} \\\hline 
	
	% Cabeçalho e repetição do mesmo em cada nova página. Manter como está.
	\rowcolor{lightgray}
	Cenário & Precondição & Descrição \\\hline	
	\endfirsthead
	\hline
	\rowcolor{lightgray}
	Cenário & Precondição & Descrição \\\hline
	\endhead
	
	% Especificar os cenários abaixo, substituindo os exemplos.
	Cenário 01 & CSV tem que estar no padrão de importação de Veículos & 
	\begin{enumerate}[nosep,leftmargin=8mm]\vspace{-6mm}
		\item O secretário(a) importar o CSV com os dados dos veículos para o sistema;
		\item O sistema mostra uma tabela com dados extraídos do CSV;
		\item O secretário(a) aceita a inserção dessa tabela para o sistema;
		\item O sistema salvo os dados no banco.
		\vspace{-4mm}\end{enumerate} \\\hline
	
	Cenário 02 & CSV tem que estar no padrão de importação de Veículos & 
	\begin{enumerate}[nosep,leftmargin=8mm]\vspace{-6mm}
		\item O secretário(a) importar o CSV com os dados dos veículos para o sistema;
		\item O sistema mostra uma tabela com dados extraídos do CSV;
		\item O secretário(a) recusa a inserção dessa tabela para o sistema;
		\item O sistema volta para tela de importação de veículos.
		\vspace{-4mm}\end{enumerate} \\\hline
\end{longtable}


\noindent\textbf{Fluxos variantes:}\vspace{-4mm}
\begin{itemize}
	\item No \textbf{cenário 01} ou \textbf{cenário 02}, no caso de importação conferência com nome já inserido, o sistema deve atualizar os dados desse registro se o secretário(a) confirmar a inserção;
	
	\item No \textbf{cenário 01} ou \textbf{cenário 02}, no caso de importação periódicos com ISSN já inserido, o sistema deve atualizar os dados desse registro se o secretário(a) confirmar a inserção.
\end{itemize}

\noindent\textbf{Requisitos relacionados:} \ref{us-classificacao-veiculos}

\noindent\textbf{Classes relacionadas:} PPG, Veículo, Qualis e Qualis Vigência.


\newpage
\noindent\textbf{Projeto:} \imprimirtitulo \\
\textbf{Identificador:} \UC\label{uc-indicar-docentes} \\
\textbf{Nome:} Indicar Docentes \\
\textbf{Descrição:} Indicar docentes que serão avaliados dentro do sistema.\\

% Tabela de descrição de um caso de uso.
\begin{longtable}{|p{2.3cm}|p{2.5cm}|p{10cm}|}
	\caption{Fluxos de eventos normais para o caso de uso 06.}
	\label{uc-indicar-docentes-tabela} \\\hline 
	
	% Cabeçalho e repetição do mesmo em cada nova página. Manter como está.
	\rowcolor{lightgray}
	Cenário & Precondição & Descrição \\\hline	
	\endfirsthead
	\hline
	\rowcolor{lightgray}
	Cenário & Precondição & Descrição \\\hline
	\endhead
	
	% Especificar os cenários abaixo, substituindo os exemplos.
	Cenário 01 & Docentes estar cadastrado no sistema & 
	\begin{enumerate}[nosep,leftmargin=8mm]\vspace{-6mm}
		\item O secretário(a) escolhe o docente para ser avaliado;
		\item O sistema mostra uma modal para escolher se o docente será orientador de Mestrado ou Doutorado;
		\item O secretário(a) escolhe o tipo de orientador;
		\item O sistema salva a alteração no banco de dados.
		\vspace{-4mm}\end{enumerate} \\\hline
	
	Cenário 02 & Docentes estar cadastrado no sistema & 
	\begin{enumerate}[nosep,leftmargin=8mm]\vspace{-6mm}
		\item O secretário(a) escolhe o docente para ser desvinculado ao sistema de avaliação;
		\item O sistema exibe uma modal de confirmação da alteração;
		\item O secretário(a) confirma a alteração;
		\item O sistema salva a alteração no banco de dados.
		\vspace{-4mm}\end{enumerate} \\\hline
\end{longtable}


\noindent\textbf{Requisitos relacionados:} \ref{us-indicar-docentes}

\noindent\textbf{Classes relacionadas:} PPG e Academic.


\newpage
\noindent\textbf{Projeto:} \imprimirtitulo \\
\textbf{Identificador:} \UC\label{uc-importar-publicacoes} \\
\textbf{Nome:} Importar Publicações \\
\textbf{Descrição:} Importar publicações dos docentes.\\

% Tabela de descrição de um caso de uso.
\begin{longtable}{|p{2.3cm}|p{2.5cm}|p{10cm}|}
	\caption{Fluxos de eventos normais para o caso de uso 05.}
	\label{uc-importar-publicacoes-tabela} \\\hline 
	
	% Cabeçalho e repetição do mesmo em cada nova página. Manter como está.
	\rowcolor{lightgray}
	Cenário & Precondição & Descrição \\\hline	
	\endfirsthead
	\hline
	\rowcolor{lightgray}
	Cenário & Precondição & Descrição \\\hline
	\endhead
	
	% Especificar os cenários abaixo, substituindo os exemplos.
	Cenário 01 & O docente deve estar cadastrado no sistema com o seu id do lattes & 
	\begin{enumerate}[nosep,leftmargin=8mm]\vspace{-6mm}
		\item O secretário(a) carrega o XML do currículo do lattes do docente para o sistema;
		\item O sistema mostra uma tabela com dados extraídos do XML;
		\item O secretário(a) aceita a inserção dessa tabela para o sistema;
		\item O sistema salva as publicações.
		\vspace{-4mm}\end{enumerate} \\\hline
	
	Cenário 02 & O docente deve estar cadastrado no sistema com o seu id do lattes & 
	\begin{enumerate}[nosep,leftmargin=8mm]\vspace{-6mm}
		\item O secretário(a) carrega o XML do currículo do lattes do docente para o sistema;
		\item O sistema mostra uma tabela com dados extraídos do XML;
		\item O secretário(a) recusa a inserção dessa tabela para o sistema;
		\item O sistema volta para tela de importação de publicações.
		\vspace{-4mm}\end{enumerate} \\\hline
\end{longtable}

\noindent\textbf{Requisitos relacionados:} \ref{us-inserir-publicacoes}

\noindent\textbf{Classes relacionadas:} Academic, Publicação.


\newpage
\noindent\textbf{Projeto:} \imprimirtitulo \\
\textbf{Identificador:} \UC\label{uc-classificar-docentes} \\
\textbf{Nome:} Classificar Docentes \\
\textbf{Descrição:} Avaliar os docentes do PPG de acordo as regra de classificação vigentes.\\

% Tabela de descrição de um caso de uso.
\begin{longtable}{|p{2.3cm}|p{2.5cm}|p{10cm}|}
	\caption{Fluxos de eventos normais para o caso de uso 05.}
	\label{uc-classificar-docentes-tabela} \\\hline 
	
	% Cabeçalho e repetição do mesmo em cada nova página. Manter como está.
	\rowcolor{lightgray}
	Cenário & Precondição & Descrição \\\hline	
	\endfirsthead
	\hline
	\rowcolor{lightgray}
	Cenário & Precondição & Descrição \\\hline
	\endhead
	
	% Especificar os cenários abaixo, substituindo os exemplos.
	Cenário 01 & As regras de classificação do PPG devem estar salvas no sistema & 
	\begin{enumerate}[nosep,leftmargin=8mm]\vspace{-6mm}
		\item O secretário(a) solicita avaliação do docentes;
		\item O sistema filtra a lista de docentes que serão avaliados;
		\item O sistema adquire as publicações que podem ser avaliadas de acordo as regras de vigência atuais;
		\item O sistema calcula as pontuações do docente de acordo com suas publicações;
		\item O sistema mostra pontuação do docentes junto com as regras que ele foi aceito.
		\vspace{-4mm}\end{enumerate} \\\hline

\end{longtable}


\noindent\textbf{Fluxos variantes:}\vspace{-4mm}
\begin{itemize}
	\item No \textbf{cenário 01}, no caso do docente não se enquadrar em uma regra, o sistema deve indicar que o docente não foi avaliado por essa regra quando for exibir o resultado da avaliação;

\end{itemize}

\noindent\textbf{Requisitos relacionados:} \ref{us-classificacao-docentes}

\noindent\textbf{Classes relacionadas:} PPG, Veículo, Qualis, Qualis Vigência, Academic, Regra e Publicação.